<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2016" edition="21"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Janaína é procuradora do município de Oceanópolis e atua, fora da
carga horária demandada pela função, como advogada na sociedade de
advogados Alfa, especializada em Direito Tributário. A profissional já
foi professora na universidade estadual Beta, situada na localidade,
tendo deixado o magistério há um ano, quando tomou posse como
procuradora municipal.
Atualmente, Janaína deseja imprimir cartões de visitas para divulgação
profissional de seu endereço e telefones. Assim, dirigiu-se a uma
gráfica e elaborou o seguinte modelo: no centro do cartão, consta o
nome e o número de inscrição de Janaína na OAB. Logo abaixo, o
endereço e os telefones do escritório. No canto superior direito, há
uma pequena fotografia da advogada, com vestimenta adequada. Na parte
inferior do cartão, estão as seguintes inscrições “procuradora do
município de Oceanópolis”, “advogada – Sociedade de Advogados Alfa” e
“ex-professora da Universidade Beta”. A impressão será feita em papel
branco com proporções usuais e grafia discreta na cor preta.
Considerando a situação descrita, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são
adequados às regras referentes à publicidade profissional. São
vedados: o emprego de fotografia pessoal e a referência ao cargo de
procurador municipal. Os demais elementos poderão ser mantidos.
</item><item letter="B" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína, pautados pela
discrição e sobriedade, são adequados às regras referentes à
publicidade profissional.
</item><item letter="C" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são adequados às
regras referentes à publicidade profissional. São vedados: o emprego
de fotografia e a referência ao cargo de magistério que Janaína não
mais exerce. Os demais elementos poderão ser mantidos.
</item><item letter="D" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são adequados às
regras referentes à publicidade profissional. São vedados: a
referência ao cargo de magistério que Janaína não mais exerce e a
referência ao cargo de procurador municipal. Os demais elementos
poderão ser mantidos.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Roni foi presidente do Conselho Federal da OAB em mandato
exercido por certo triênio, na década entre 2000 e 2010. Sobre a
participação de Roni, na condição de ex- presidente do Conselho
Federal, nas sessões do referido Conselho, assinale a afirmativa
correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Não integra a atual composição do Conselho Federal da OAB. Logo,
apenas pode participar das sessões na condição de ouvinte, não lhe
sendo facultado direito a voto ou direito a voz.
</item><item letter="B" correct="false">Integra a atual composição do Conselho Federal da OAB, na qualidade
de membro honorário vitalício, sendo-lhe conferido direito a voto e
direito a voz nas sessões.
</item><item letter="C" correct="false">Não integra a atual composição do Conselho Federal da OAB. Logo,
apenas pode participar das sessões na condição de convidado honorário,
não lhe sendo facultado direito a voto, mas, sim, direito a voz.
</item><item letter="D" correct="true">Integra a atual composição do Conselho Federal da OAB, na
qualidade de membro honorário vitalício, sendo-lhe conferido apenas
direito a voz nas sessões e não direito a voto.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Lúcia, advogada, foi processada disciplinarmente e, após a
interposição de recurso, o Conselho Seccional do Estado de Pernambuco
confirmou, por unanimidade, a sanção de suspensão pelo prazo de trinta
dias, nos termos do Art.  37,
§1º, do Estatuto da OAB. Lúcia verificou, contudo, existir decisão em
sentido contrário, em caso idêntico ao seu, no Conselho Seccional do
Estado de Minas Gerais.
De acordo com o Estatuto da OAB, contra a decisão definitiva unânime
proferida pelo Conselho Seccional do Estado de Pernambuco,
</statement><item letter="A" correct="false">não cabe recurso ao Conselho Federal, em qualquer hipótese.
</item><item letter="B" correct="true">cabe recurso ao Conselho Federal, por contrariar decisão do
Conselho Seccional de Minas Gerais.
</item><item letter="C" correct="false">cabe recurso ao Conselho Federal, se a decisão contrariar também
decisão do Conselho Federal, e não apenas decisão do Conselho
Seccional de Minas Gerais.
</item><item letter="D" correct="false">cabe recurso ao Conselho Federal, em qualquer hipótese, ainda que
não existisse decisão em sentido contrário do Conselho Seccional de
Minas Gerais.
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Adolfo, policial militar, consta como envolvido em fato supostamente
violador da integridade física de terceiros, apurado em investigação
preliminar perante a Polícia Militar. No curso desta investigação,
Adolfo foi notificado a prestar declarações e, desde logo, contratou a
advogada Simone para sua defesa. Ciente do ato, Simone dirige-se à
unidade respectiva, pretendendo solicitar vista quanto aos atos já
concluídos da investigação e buscando tirar cópias com seu aparelho
celular. Além disso, Simone intenta acompanhar Adolfo durante o seu
depoimento designado.
Considerando o caso narrado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a advogada
examine os autos da investigação, no que se refere aos atos já
concluídos e documentados, porém, a possibilidade de emprego do
telefone celular para tomada de cópias fica a critério da autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade absoluta
do ato e de todos os elementos investigatórios dele decorrentes.
</item><item letter="B" correct="true">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a
advogada examine os autos, no que se refere aos atos já concluídos e
documentados, bem como empregue o telefone celular para tomada de
cópias digitais, o que não pode ser obstado pela autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade absoluta
do ato e de todos os elementos investigatórios dele decorrentes.
</item><item letter="C" correct="false">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a advogada
examine os autos, no que se refere aos atos já concluídos e
documentados, bem como empregue o telefone celular para tomada de
cópias digitais, o que não pode ser obstado pela autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade relativa
apenas do ato em que embaraçava a sua presença.
</item><item letter="D" correct="false">Considerando cuidar-se de mera investigação preliminar, Simone não
possui o direito de examinar os atos já concluídos e documentados ou
tomar cópias. Do mesmo modo, por não se tratar de interrogatório
formal, mas mera investigação preliminar, sujeita à disciplina da
legislação castrense, não configura nulidade se obstada a presença de
Simone no depoimento de Adolfo.
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Florentino, advogado regularmente inscrito na OAB, além da advocacia,
passou a exercer também a profissão de corretor de imóveis, obtendo
sua inscrição no conselho pertinente. Em seguida, Florentino passou a
divulgar suas atividades, por meio de uma placa na porta de um de seus
escritórios, com os dizeres: Florentino, advogado e corretor de
imóveis.
Sobre o tema, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É vedado a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis.
</item><item letter="B" correct="false">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis, desde que não sejam prestados os serviços de
advocacia aos mesmos clientes da outra atividade. Além disso, é
permitida a utilização da placa empregada, desde que seja discreta,
sóbria e meramente informativa.
</item><item letter="C" correct="true">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia
e a corretagem de imóveis. Todavia, é vedado o emprego da aludida
placa, ainda que discreta, sóbria e meramente informativa.
</item><item letter="D" correct="false">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis, inclusive em favor dos mesmos clientes. Também
é permitido empregar a aludida placa, desde que seja discreta, sóbria
e meramente informativa.
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>José, bacharel em Direito, constitui Cesar, advogado, como seu
procurador para atuar em demanda a ser proposta em face de Natália.
Ajuizada a demanda, após o pedido de tutela provisória ter sido
indeferido, José orienta César a opor Embargos de Declaração, embora
não vislumbre omissão, contradição ou obscuridade na decisão, tampouco
erro material a corrigir.
César, porém, acredita que a medida mais adequada é a interposição de
Agravo de Instrumento, pois entende que a decisão poderá ser revista
pelo tribunal, facultando-se, ainda, ao juízo de primeira instância
reformar sua decisão.
Diante da divergência, assinale a opção que indica o posicionamento
correto.
</statement><item letter="A" correct="false">César deverá, em qualquer hipótese, seguir a orientação de José,
que é parte na demanda e possui formação jurídica.
</item><item letter="B" correct="false">César deverá esclarecer José quanto à sua estratégia, mas
subordinar-se, ao final, à orientação deste, pois no exercício do
mandato atua como patrono da parte.
</item><item letter="C" correct="true">César deverá imprimir a orientação que lhe pareça mais
adequada à causa, sem se subordinar à orientação de José, mas
procurando esclarecê-lo quanto à sua estratégia.
</item><item letter="D" correct="false">César deverá imprimir a orientação que lhe pareça mais adequada à
causa, sem se subordinar à orientação de José, e sem procurar
esclarecê-lo quanto à sua estratégia, pois, no seu ministério privado,
presta serviço público.
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Marcela, Natália e Paula integram a sociedade de advogados MNP e foram
procuradas por Rafael para ajuizar ação cível em face de Silvio. A
procuração outorgada por Rafael indica apenas o nome da sociedade de
advogados MNP, e na inicial elaborada por Marcela foi requerido que as
futuras intimações fossem feitas apenas em nome da sociedade.
Sobre o caso em exame, segundo o Estatuto da OAB, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A procuração pode ser outorgada por Rafael apenas em nome da
sociedade e faculta a qualquer de suas integrantes a elaboração da
inicial, que poderá requerer que as futuras intimações sejam feitas em
seu nome, em nome da sociedade ou em nome das demais integrantes.
</item><item letter="B" correct="false">A procuração pode ser outorgada por Rafael apenas em nome da
sociedade e faculta a qualquer de suas integrantes a elaboração da
inicial, que poderá requerer que as futuras intimações sejam feitas
apenas em seu nome ou em nome da sociedade, mas não em nome das demais
integrantes.
</item><item letter="C" correct="true">A procuração deve ser outorgada por Rafael individualmente
às advogadas e indicar a sociedade de MNP, podendo Marcela requerer
que as futuras intimações sejam feitas em seu nome, em nome da
sociedade ou em nome das demais outorgadas.
</item><item letter="D" correct="false">A procuração deve ser outorgada por Rafael individualmente às
advogadas e indicar a sociedade de MNP, podendo Marcela requerer que
as futuras intimações sejam feitas em seu nome ou em nome das demais
outorgadas, mas não em nome da sociedade.
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Luciana e Antônio são advogados que, embora não tenham constituído
sociedade, atuam em conjunto em algumas causas, por meio de
substabelecimentos conferidos reciprocamente. Em regra, acordam
informalmente a divisão do trabalho e dos honorários.
Todavia, após obterem sucesso em caso de valor vultoso, não chegaram a
um consenso acerca da partilha dos honorários, pois cada um entendeu
que sua participação foi preponderante. Assim, decidiram submeter a
questão à Ordem dos Advogados.
Nesse caso,
</statement><item letter="A" correct="false">havendo divergência, a partilha dos honorários entre Luciana e
Antônio deve ser feita atribuindo-se metade a cada um, pois quando não
há prévio acordo é irrelevante a participação de cada um no processo.
</item><item letter="B" correct="true">compete ao Tribunal de Ética e Disciplina atuar como
mediador na partilha de honorários, podendo indicar mediador que
contribua no sentido de que a distribuição se faça proporcionalmente à
atuação de cada um no processo.
</item><item letter="C" correct="false">compete ao juiz da causa em que houve a condenação em honorários
especificar o percentual ou o quanto é devido a cada um dos patronos,
de modo que a distribuição se faça proporcionalmente à atuação de cada
um no processo.
</item><item letter="D" correct="false">compete à Caixa de Assistência aos Advogados atuar como mediadora
na partilha de honorários, podendo indicar mediador que contribua no
sentido de que a distribuição se faça proporcionalmente à atuação de
cada um no processo.
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Pedro é advogado empregado da sociedade empresária FJ. Em reclamação
trabalhista proposta por Tiago em face da FJ, é designada audiência
para data na qual os demais empregados da empresa estarão em outro
Estado, participando de um congresso.
Assim, no dia da audiência designada, Pedro se apresenta como preposto
da reclamada, na condição de empregado da empresa, e advogado com
procuração para patrocinar a causa.
Nesse contexto,
</statement><item letter="A" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, em qualquer hipótese.
</item><item letter="B" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, pois não há outro empregado
disponível na data da audiência.
</item><item letter="C" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, em qualquer hipótese, desde que essa
circunstância seja previamente comunicada ao juízo e ao reclamante.
</item><item letter="D" correct="true">Pedro não pode funcionar no mesmo processo,
simultaneamente, como patrono e preposto do empregador ou cliente.
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Kátia exerce, de forma eventual e voluntária, a advocacia
pro bono em favor de certa instituição social, a qual possui
personalidade jurídica como associação, bem como de pessoas físicas
economicamente hipossuficientes.
Em razão dessa prática, sempre que pode, Kátia faz menção pública à
sua atuação pro bono, por entender que isto revela correição de
caráter e gera boa publicidade de seus serviços como advogada, para
obtenção de clientes em sua atuação remunerada.
Considerando as informações acima, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Kátia comete infração ética porque a advocacia pro bono não pode
ser destinada a pessoas jurídicas, sob pena de caracterização de
aviltamento de honorários.  Kátia também comete infração ética ao
divulgar sua atuação pro bono como instrumento de publicidade para
obtenção de clientela.
</item><item letter="B" correct="true">Kátia comete infração ética, ao divulgar sua atuação pro
bono como instrumento de publicidade para obtenção de
clientela. Quanto à atuação pro bono em favor de pessoas jurídicas,
inexiste vedação.
</item><item letter="C" correct="false">Kátia comete infração ética porque a advocacia pro bono não pode
ser destinada a pessoas jurídicas, sob pena de caracterização de
aviltamento de honorários.  Quanto à divulgação de seus serviços pro
bono para obtenção de clientela, inexiste vedação.
</item><item letter="D" correct="false">A situação narrada não revela infração ética. Inexistem óbices à
divulgação por Kátia de seus serviços pro bono para obtenção de
clientela, bem como à atuação pro bono em favor de pessoas jurídicas.
</item></question><question number="11" valid="true"><statement>PHILOSHOPY
De acordo com o contratualismo proposto por Thomas Hobbes em sua obra
Leviatã, o contrato social só é possível em função de uma lei da
natureza que expresse, segundo o autor, a própria ideia de justiça.
Assinale a opção que, segundo o autor na obra em referência, apresenta
esta lei da natureza.
</statement><item letter="A" correct="false">Tratar igualmente os iguais e desigualmente os desiguais.
</item><item letter="B" correct="false">Dar a cada um o que é seu.
</item><item letter="C" correct="true">Que os homens cumpram os pactos que celebrem.
</item><item letter="D" correct="false">Fazer o bem e evitar o mal.
</item></question><question number="12" valid="true"><statement>PHILOSHOPY
Há um limite para a interferência legítima da opinião coletiva sobre a
independência individual, e encontrar esse limite, guardando-o de
invasões, é tão indispensável à boa condição dos negócios humanos como
a proteção contra o despotismo político.
John Stuart Mill
A consciência jurídica deve levar em conta o delicado balanço entre a
liberdade individual e o governo das leis. No livro A Liberdade.
Utilitarismo, John Stuart Mill sustenta que um dos maiores problemas
da vida civil é a tirania das maiorias.
Conforme a obra citada, assinale a opção que expressa corretamente a
maneira como esse autor entende o que seja tirania e a forma de
proteção necessária.
</statement><item letter="A" correct="false">A tirania resulta do poder do povo como autogoverno porque o povo
não é esclarecido para fazer suas escolhas. A proteção contra essa
tirania é delegar o governo aos mais capacitados, como uma espécie de
governo por meritocracia.
</item><item letter="B" correct="false">A deliberação de juízes ao imporem suas concepções de certo e
errado sobre as causas que julgam, produz a mais poderosa tirania,
pois subjuga a vontade daqueles que estão sob a jurisdição desses
magistrados. Apenas o duplo grau de jurisdição pode proteger a
sociedade desta tirania.
</item><item letter="C" correct="false">Os governantes eleitos impõem sobre o povo suas vontades e essa
forma de opressão é a única tirania da maioria contra a qual se deve
buscar a proteção na vida social, o que é feito por meio da
desobediência civil.
</item><item letter="D" correct="true">A sociedade, quando faz as vezes do tirano, pratica uma
tirania mais temível do que muitas espécies de opressão política, pois
penetra nos detalhes da vida e escraviza a alma. Por isso é necessária
a proteção contra a tirania da opinião e do sentimento dominantes.
</item></question><question number="13" valid="true" area="CONSTITUTIONAL"><statement>Carlos pleiteia determinado direito, que fora regulado de forma mais
genérica no corpo principal da CRFB/88 e de forma mais específica no
Ato das Disposições Constitucionais Transitórias – o ADCT. O problema
é que o corpo principal da Constituição da República e o ADCT
estabelecem soluções jurídicas diversas, sendo que ambas as normas
poderiam incidir na situação concreta.
Carlos, diante do problema, consulta um(a) advogado(a) para saber se a
solução do seu caso deve ser regida pela norma genérica oferecida pelo
corpo principal da Constituição da República ou pela norma específica
oferecida pelo ADCT.
Com base na CRFB/88, assinale a opção que apresenta a proposta correta
dada pelo(a) advogado(a).
</statement><item letter="A" correct="false">Como o corpo principal da CRFB/88 possui hierarquia superior a
todas as demais normas do sistema jurídico, deve ser aplicável,
afastada a aplicação das normas do ADCT.
</item><item letter="B" correct="true">Como o ADCT possui o mesmo status jurídico das demais
normas do corpo principal da CRFB/88, a norma específica do ADCT deve
ser aplicada no caso concreto.
</item><item letter="C" correct="false">Como o ADCT possui hierarquia legal, não pode afastar a solução
normativa presente na CRFB/88.
</item><item letter="D" correct="false">Como o ADCT possui caráter temporário, não é possível que venha a
reger qualquer caso concreto, posto que sua eficácia está exaurida.
</item></question><question number="14" valid="true"><statement>O Governador do Estado E, diante da informação de que poderia dispor
de um lastro orçamentário mais amplo para a execução de despesas com a
seguridade social, convocou seu secretariado a fim de planejar o
encaminhamento a ser dado a tais recursos. Na reunião foram
apresentadas quatro propostas, mas o governador, consultando sua
equipe de assessoramento jurídico, foi informado de que apenas uma das
propostas era adequada para assegurar diretamente direitos relativos à
seguridade social, segundo a definição que lhe dá a CRFB/88.
Dentre as opções a seguir, assinale-a.
</statement><item letter="A" correct="false">Ampliação da rede escolar do ensino fundamental e do ensino médio.
</item><item letter="B" correct="true">Ampliação da rede hospitalar de atendimento à população da
região.
</item><item letter="C" correct="false">Desenvolvimento de programa de preservação da diversidade cultural
da população.
</item><item letter="D" correct="false">Aprimoramento da atuação da guarda municipal na segurança do
patrimônio público.
</item></question><question number="15" valid="true"><statement>A Constituição de determinado país veiculou os seguintes artigos:
Art. X. As normas desta Constituição poderão ser alteradas mediante
processo legislativo próprio, com a aprovação da maioria qualificada
de três quintos dos membros das respectivas Casas Legislativas, em
dois turnos de votação, exceto as normas constitucionais que não
versarem sobre a estrutura do Estado ou sobre os direitos e garantias
fundamentais, que poderão ser alteradas por intermédio de lei
infraconstitucional.
Art. Y. A presente Constituição, concebida diretamente pelo
Exmo. Sr. Presidente da República, deverá ser submetida à consulta
popular, por meio de plebiscito, visando à sua aprovação definitiva.
Art. Z. A ordem econômica será fundada na livre iniciativa e na
valorização do trabalho humano, devendo seguir os princípios reitores
da democracia liberal e da social democracia, bem como o respeito aos
direitos fundamentais de primeira dimensão (direitos civis e
políticos) e de segunda dimensão (direitos sociais, econômicos,
culturais e trabalhistas).
Com base no fragmento acima, é certo afirmar que a classificação da
Constituição do referido país seria
</statement><item letter="A" correct="false">semirrígida, promulgada, heterodoxa.
</item><item letter="B" correct="false">flexível, outorgada, compromissória.
</item><item letter="C" correct="false">rígida, bonapartista e ortodoxa.
</item><item letter="D" correct="true">semiflexível, cesarista e compromissória.
</item></question><question number="16" valid="true"><statement>Finalizadas as Olimpíadas no Brasil, certo deputado federal pelo
Estado Beta, ex-desportista conhecido nacionalmente, resolve elaborar
projeto de lei visando a melhorar a performance do Brasil nos Jogos
Olímpicos de 2020.
Para realizar esse objetivo, o projeto dispõe que os recursos públicos
devem buscar promover, prioritariamente, o esporte de alto
rendimento. Submetida a ideia à sua assessoria jurídica, esta
exteriorizou o único posicionamento que se mostra harmônico com o
sistema jurídico-constitucional brasileiro, afirmando que o projeto
</statement><item letter="A" correct="false">é constitucional, contanto que o desporto educacional também seja
contemplado com uma parcela, mesmo que minoritária, dos recursos.
</item><item letter="B" correct="true">é inconstitucional, pois, segundo a Constituição da
República, a destinação de recursos públicos deve priorizar o desporto
educacional.
</item><item letter="C" correct="false">é constitucional, pois, não havendo tratamento explícito da questão
pela Constituição da República, o poder público tem discricionariedade
para definir a destinação da verba.
</item><item letter="D" correct="false">é inconstitucional, pois a Constituição da República prevê que a
destinação de recursos públicos para o desporto contemplará
exclusivamente o desporto educacional.
</item></question><question number="17" valid="true"><statement>A parte autora em um processo judicial, inconformada com a sentença de
primeiro grau de jurisdição que se embasou no ato normativo X, apela
da decisão porque, no seu entender, esse ato normativo seria
inconstitucional.
A 3ª Câmara Cível do Tribunal de Justiça do Estado Alfa, ao analisar a
apelação interposta, reconhece que assiste razão à recorrente, mais
especificamente no que se refere à inconstitucionalidade do referido
ato normativo X. Ciente da existência de cláusula de reserva de
plenário, a referida Turma dá provimento ao recurso sem declarar
expressamente a inconstitucionalidade do ato normativo X, embora tenha
afastado a sua incidência no caso concreto.
De acordo com o sistema jurídico-constitucional brasileiro, o acórdão
proferido pela 3ª Turma Cível
</statement><item letter="A" correct="false">está juridicamente perfeito, posto que, nestas circunstâncias, a
solução constitucionalmente expressa é o afastamento da incidência, no
caso concreto, do ato normativo inconstitucional.
</item><item letter="B" correct="false">não segue os parâmetros constitucionais, pois deveria ter
declarado, expressamente, a inconstitucionalidade do ato normativo que
fundamentou a sentença proferida pelo juízo a quo.
</item><item letter="C" correct="false">está correto, posto que a 3ª Turma Cível, como órgão especial que
é, pode arrogar para si a competência do Órgão Pleno do Tribunal de
Justiça do Estado Alfa.
</item><item letter="D" correct="true">está incorreto, posto que violou a cláusula de reserva de
plenário, ainda que não tenha declarado expressamente a
inconstitucionalidade do ato normativo.
</item></question><question number="18" valid="true"><statement>Ricardo é o diretor geral do órgão da administração direta federal
responsável pela ordenação de despesas. Inconformado com o fato de o
Tribunal de Contas da União (TCU) ter apreciado e julgado as contas do
órgão que dirige e, por fim, lhe aplicando sanções com fundamento em
irregularidades apontadas por auditoria realizada pelo próprio TCU,
procura um(a) advogado(a). Seu objetivo é saber se o referido Tribunal
possui, ou não, tais competências.  Neste sentido, o(a) advogado(a)
responde que, segundo a ordem jurídico-constitucional vigente, as
competências do TCU
</statement><item letter="A" correct="false">abrangem a tarefa referida, já que até mesmo as contas do
Presidente da República estão sujeitas ao julgamento do referido
Tribunal.
</item><item letter="B" correct="false">não abarcam a tarefa de julgar tais contas, competindo ao Tribunal
tão somente apreciá-las, para que, posteriormente, os Tribunais
Federais venham a julgá-las.
</item><item letter="C" correct="true">abrangem o julgamento das contas, devendo o TCU aplicar as
sanções previstas na ordem jurídica em conformidade com os ilícitos
que venha a identificar.
</item><item letter="D" correct="false">não abrangem essa atividade, pois o TCU é órgão responsável pelo
controle externo, não podendo, por força do princípio hierárquico,
julgar contas de órgão da administração direta.
</item></question><question number="19" valid="true"><statement>W, deputado federal pelo Estado Beta, proferindo discurso no Congresso
Nacional, fez contundentes críticas ao que denominou de “abuso
midiático contra a classe política”. Na oportunidade, acrescentou
estar elaborando um projeto de lei ordinária que tem por objetivo
criar regras de licenciamento (por autoridades do poder público), a
que deverão se submeter os veículos de comunicação, principalmente
jornais e revistas. Segundo o referido deputado, a vida privada dos
políticos deve ser preservada, devendo, por isso, ser estabelecidos
limites à mídia jornalística.
Com relação ao projeto de lei ordinária idealizado pelo deputado
federal W, de acordo com a ordem jurídico- constitucional brasileira,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É constitucional, pois a preservação da intimidade e da privacidade
não pode estar sujeita à influência das mídias e deve ser garantida,
na máxima extensão possível, pela ordem jurídica.
</item><item letter="B" correct="false">É inconstitucional, pois matéria referente a controle de informação
somente pode ser objeto de iniciativa legislativa com o assentimento
de dois terços dos membros de qualquer das Casas legislativas.
</item><item letter="C" correct="false">É constitucional, pois se trata de aplicação de tratamento análogo
àquele atualmente concedido às mídias jornalísticas que adotam o
sistema de radiodifusão e de sons e imagens.
</item><item letter="D" correct="true">É inconstitucional, pois a Constituição da República
garante expressamente que a publicação de veículo impresso de
comunicação independe de licença de autoridade.
</item></question><question number="20" valid="true"><statement>Você, na condição de advogado(a) comprometido com os Direitos Humanos,
foi procurado por José, que é paraplégico e candidato a vereador. A
partir de denúncia feita por ele, você constatou que um outro
candidato e desafeto de José, tem afirmado, em programa de rádio
local, que não obstante José ser boa pessoa, o fato de ser deficiente
o impede de exercer o mandato de forma plena, razão pela qual ele nem
deveria ter a candidatura homologada pelo TRE.
Com base na hipótese apresentada, assinale a opção que apresenta a
resposta que, juridicamente, melhor caracteriza a situação.
</statement><item letter="A" correct="false">O problema é político e não jurídico. José deve ser aconselhado a
reforçar sua campanha, a apresentar suas propostas aos eleitores e
mostrar que sempre foi um cidadão ativo, de maneira a demonstrar que
tem plena condição para o exercício de um eventual mandato, apesar de
sua deficiência.
</item><item letter="B" correct="false">A análise jurídica revela um problema restrito ao campo do Direito
Civil. O fato é que o desafeto de José não o impediu de candidatar-se,
assim não houve discriminação. O procedimento deve ser caracterizado
apenas como dano moral, uma vez que José teve sua dignidade atacada.
</item><item letter="C" correct="true">O fato evidencia crime de incitação à discriminação de
pessoa em razão de deficiência, com o agravante de ter sido cometido
em meio de comunicação, independentemente da caracterização ou não de
dano moral.
</item><item letter="D" correct="false">O caso é típico de colisão de princípios em que, de um lado, está o
princípio da dignidade da pessoa humana e, do outro, o princípio da
liberdade de expressão. Mas não há caracterização de ilícito civil nem
de ilícito penal.
</item></question><question number="21" valid="true"><statement>Maria deu entrada em uma maternidade pública já em trabalho de
parto. Contudo, a falta de pronto atendimento levou a óbito tanto
Maria quanto o bebê. Você foi contratado(a) pela família de Maria para
advogar neste caso de grave violação de Direitos Humanos. Após algumas
rápidas pesquisas na Internet, o pai e a mãe de Maria pedem que o caso
seja imediatamente encaminhado para julgamento na Corte Interamericana
de Direitos Humanos.
Você, como advogado(a) da família, deve esclarecer que
</statement><item letter="A" correct="false">é uma ótima ideia e vai peticionar para que o caso seja submetido à
decisão da Corte, bem como tomar todas as providências para que o caso
seja julgado o mais cedo possível.
</item><item letter="B" correct="false">apesar de ser uma boa ideia, é necessário aguardar que hajam sido
interpostos e esgotados os recursos de jurisdição interna para que a
família possa submeter o caso à decisão da Corte.
</item><item letter="C" correct="true">não é possível a família encaminhar o caso à Corte, pois
somente os Estados Partes da Convenção Americana de Direitos Humanos e
a Comissão Interamericana de Direitos Humanos têm direito de submeter
um caso à decisão da Corte.
</item><item letter="D" correct="false">não é possível que o caso seja encaminhado para decisão da Corte
porque, embora o Brasil seja signatário da Convenção Americana dos
Direitos Humanos, o país não reconheceu a jurisdição da Corte.
</item></question><question number="22" valid="true"><statement>Maria é aluna do sexto período do curso de Direito. Por convicção
filosófica e política se afirma feminista e é reconhecida como
militante de movimentos que denunciam o machismo e afirmam o feminismo
como ideologia de gênero.
Após um confronto de ideias com um professor em sala de aula e de
chamá-lo de machista, Maria é colocada pelo professor para fora de
sala e, posteriormente, o mesmo não lhe dá a oportunidade de fazer a
vista de sua prova para um eventual pedido de revisão da correção, o
que é um direito previsto no regimento da instituição de ensino.
Em função do exposto, e com base na Constituição da República,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Maria foi privada de um direito por motivo de convicção
filosófica ou política e, portanto, as autoridades competentes da
instituição de ensino devem assegurar a ela o direito de ter vista de
prova e, se for o caso, de pedir a revisão da correção.
</item><item letter="B" correct="false">Houve um debate livre e legítimo em sala de aula e a postura do
professor pode ser considerada "dura", mas não implicou nenhum tipo de
violação de direito de Maria.
</item><item letter="C" correct="false">Embora tenha havido um debate acerca de uma questão que envolve
convicção filosófica ou política, não houve privação de direito já que
a vista de prova e o eventual pedido de revisão da correção está
contido apenas no regimento da instituição de ensino e não na
legislação pátria.
</item><item letter="D" correct="false">A solução do impasse instaurado entre a aluna e o professor somente
pode acontecer mediante o diálogo entre as duas partes, em que cada um
considere seus eventuais excessos, uma vez que o que houve foi um mero
desentendimento e não uma violação de direito por convição filosófica
ou política.
</item></question><question number="23" valid="true"><statement>O Acordo de Cooperação e Assistência Jurisdicional em Matéria Civil,
Comercial, Trabalhista e Administrativa entre os Estados Partes do
Mercosul, a República da Bolívia e a República do Chile, foi
promulgado no Brasil por meio do Decreto nº 6.891/09, tendo por
finalidade estabelecer as bases em que a cooperação e a assistência
jurisdicional entre os Estados membros será realizada.
A respeito desse instrumento, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A indicação das autoridades centrais responsáveis pelo recebimento
e andamento de pedidos de assistência jurisdicional é realizada pelo
Grupo Mercado Comum.
</item><item letter="B" correct="false">Os nacionais ou residentes permanentes de outro Estado membro, para
que possam se beneficiar do mecanismo de cooperação jurisdicional em
determinado Estado membro, deverão prestar caução.
</item><item letter="C" correct="false">Os procedimentos para cumprimento de uma carta rogatória recebida
sob a guarida do Acordo são determinados pela lei interna do Estado em
que a carta deverá ser cumprida, não sendo admitida, em qualquer
hipótese, a observação de procedimentos diversos solicitados pelo
Estado de onde provenha a carta.
</item><item letter="D" correct="true">Uma sentença ou um laudo arbitral proveniente de um
determinado Estado, cujo reconhecimento e execução seja solicitado a
outro Estado membro, pode ter sua eficácia admitida pela autoridade
jurisdicional do Estado requerido apenas parcialmente.
</item></question><question number="24" valid="true"><statement>Aurélio, diplomata brasileiro, casado e pai de dois filhos menores,
está em vias de ser nomeado chefe de missão do Brasil na capital de
importante Estado europeu.
À luz do disposto na Convenção de Viena sobre Relações Diplomáticas,
promulgada no Brasil por meio do Decreto nº 56.435/65, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A nomeação de Aurélio pelo Brasil não depende da anuência do Estado
acreditado, visto se tratar de uma decisão soberana do Estado
acreditante.
</item><item letter="B" correct="false">Mesmo se nomeado, o Estado acreditado poderá considerar Aurélio
persona non grata, desde que, para tanto, apresente suas razões ao
Estado acreditante, em decisão fundamentada. Se acolhidas as razões
apresentadas pelo Estado acreditado, Aurélio poderá ser retirado da
missão ou deixar de ser reconhecido como membro da missão.
</item><item letter="C" correct="false">Os privilégios e as imunidades previstos estendidos à mulher e aos
filhos de Aurélio cessam de imediato, na hipótese de falecimento de
Aurélio.
</item><item letter="D" correct="true">Se nomeado, a residência de Aurélio gozará da mesma
inviolabilidade estendida ao local em que baseada a missão do Brasil
no Estado acreditado.
</item></question><question number="25" valid="true"><statement>João deixou de pagar o Imposto de Importação sobre mercadoria trazida
do exterior, sendo notificado pelo fisco federal. Ao receber a
notificação, logo impugnou administrativamente a cobrança. Percebendo
que seu recurso administrativo demoraria longo tempo para ser
apreciado e querendo resolver a questão o mais rápido possível, propõe
ação anulatória para discutir matéria idêntica àquela demandada
administrativamente.
Com base nesse relato, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Haverá o sobrestamento da ação anulatória até que seja efetivamente
apreciada a impugnação administrativa.
</item><item letter="B" correct="false">A medida judicial será indeferida devido à utilização de recurso na
esfera administrativa.
</item><item letter="C" correct="false">A propositura de ação judicial sobre matéria idêntica àquela
demandada na esfera administrativa não constitui em desistência de tal
esfera.
</item><item letter="D" correct="true">A concomitância de defesa administrativa com medida
judicial versando sobre matérias idênticas implica desistência do
recurso administrativo interposto.
</item></question><question number="26" valid="true"><statement>Determinado Estado da Federação publicou, em julho de 2015, a Lei nº
123/2015, que majorou o valor das multas e das alíquotas de ICMS. Em
fevereiro de 2016, em procedimento de fiscalização, aquele Estado
constatou que determinado contribuinte, em operações realizadas em
outubro de 2014, não recolheu o ICMS devido. Por conta disso, foi
efetuado o lançamento tributário contra o contribuinte, exigindo-lhe o
ICMS não pago e a multa decorrente do inadimplemento.
O lançamento em questão só estará correto se
</statement><item letter="A" correct="false">as multas e alíquotas forem as previstas na Lei nº 123/2015.
</item><item letter="B" correct="false">as alíquotas forem as previstas na Lei nº 123/2015 e as multas
forem aquelas previstas na lei vigente ao tempo do fato gerador.
</item><item letter="C" correct="true">as multas e as alíquotas forem as previstas na lei vigente
ao tempo do fato gerador.
</item><item letter="D" correct="false">as multas forem as previstas na Lei nº 123/2015 e as alíquotas
forem aquelas previstas na lei vigente ao tempo do fato gerador.
</item></question><question number="27" valid="true"><statement>João, advogado tributarista, é procurado para orientar a empresa L a
respeito do comportamento da jurisprudência do Supremo Tribunal
Federal sobre matéria tributária.
Como assistente de João, assinale a opção que veicula enunciado com
efeito vinculante em relação aos órgãos do Poder Judiciário e à
Administração Pública direta e indireta, nas esferas federal, estadual
e municipal.
</statement><item letter="A" correct="true">Na entrada de mercadoria importada do exterior é legítima a
cobrança do ICMS por ocasião do desembaraço aduaneiro.
</item><item letter="B" correct="false">Ainda quando alugado a terceiros, o imóvel pertencente a qualquer
das entidades referidas pelo Art. 150, inciso VI, alínea c, da
CRFB/88, permanece imune ao IPTU, não importando a finalidade a que os
aluguéis se destinem.
</item><item letter="C" correct="false">A norma legal que altera o prazo de recolhimento de obrigação
tributária está sujeita ao princípio da anterioridade.
</item><item letter="D" correct="false">A exigência de depósito prévio, como requisito de admissibilidade
de ação judicial na qual se pretenda discutir a exigibilidade de
crédito tributário, é constitucional.
</item></question><question number="28" valid="true"><statement>A Pessoa Jurídica ABC verificou que possuía débitos de Imposto sobre a
Renda (“IRPJ”) e decidiu aderir ao parcelamento por necessitar de
certidão de regularidade fiscal para participar de licitação. Após
regular adesão ao parcelamento e diante da inexistência de quaisquer
outros débitos, a contribuinte apresentou requerimento para emissão da
certidão.
Com base nessas informações, o Fisco deverá
</statement><item letter="A" correct="false">deferir o pedido, já que o parcelamento é causa de extinção do
crédito tributário.
</item><item letter="B" correct="false">(indeferir o pedido, pois a certidão somente poderá ser emitida
após o pagamento integral do tributo em atraso.
</item><item letter="C" correct="true">deferir o pedido, já que o parcelamento é causa de
suspensão da exigibilidade do crédito tributário.
</item><item letter="D" correct="false">deferir o pedido, já que o parcelamento é causa de exclusão do
crédito tributário.
</item></question><question number="29" valid="true"><statement>As duas maiores empresas do ramo de produção de componentes
eletrônicos para máquinas industriais dominam mais de 50% (cinquenta
por cento) do mercado. A fim de garantir determinada margem de lucro,
elas resolveram acordar um mesmo preço para os bens que elas produzem.
Nesse caso, está-se diante
</statement><item letter="A" correct="false">de ato de improbidade administrativa, em conluio.
</item><item letter="B" correct="true">de infração à ordem econômica, punível na forma da lei.
</item><item letter="C" correct="false">de conquista de mercado resultante de processo natural, fundado na
maior eficiência de agente econômico em relação a seus competidores.
</item><item letter="D" correct="false">de ato que, embora socialmente indesejável, não encontra qualquer
vedação legal.
</item></question><question number="30" valid="true"><statement>Uma autarquia federal divulgou edital de licitação para a concessão da
exploração de uma rodovia que interliga diversos Estados da
Federação. A exploração do serviço será precedida de obras de
duplicação da rodovia. Como o fluxo esperado de veículos não é
suficiente para garantir, por meio do pedágio, a amortização dos
investimentos e a remuneração do concessionário, haverá,
adicionalmente à cobrança do pedágio, contraprestação pecuniária por
parte do Poder Público.
Sobre a hipótese apresentada, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Trata-se de um exemplo de parceria público-privada, na modalidade
concessão administrativa.
</item><item letter="B" correct="false">Trata-se de um consórcio público com personalidade de direito
público entre a autarquia federal e a pessoa jurídica de direito
privado.
</item><item letter="C" correct="true">Trata-se de um exemplo de parceria público-privada, na
modalidade concessão patrocinada.
</item><item letter="D" correct="false">Trata-se de um exemplo de consórcio público com personalidade
jurídica de direito privado.
</item></question><question number="31" valid="true"><statement>José, acusado por estupro de menores, foi condenado e preso em
decorrência da execução de sentença penal transitada em julgado. Logo
após seu recolhimento ao estabelecimento prisional, porém, foi
assassinado por um colega de cela.
Acerca da responsabilidade civil do Estado pelo fato ocorrido no
estabelecimento prisional, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Não estão presentes os elementos configuradores da responsabilidade
civil do Estado, porque está presente o fato exclusivo de terceiro,
que rompe o nexo de causalidade, independentemente da possibilidade de
o Estado atuar para evitar o dano.
</item><item letter="B" correct="false">Não estão presentes os elementos configuradores da responsabilidade
civil do Estado, porque não existe a causalidade necessária entre a
conduta de agentes do Estado e o dano ocorrido no estabelecimento
estatal.
</item><item letter="C" correct="false">Estão presentes os elementos configuradores da responsabilidade
civil do Estado, porque o ordenamento jurídico brasileiro adota, na
matéria, a teoria do risco integral.
</item><item letter="D" correct="true">Estão presentes os elementos configuradores da
responsabilidade civil do Estado, porque o poder público tem o dever
jurídico de proteger as pessoas submetidas à custódia de seus agentes
e estabelecimentos.
</item></question><question number="32" valid="true"><statement>A sociedade “Limpatudo” S/A é empresa pública estadual destinada à
prestação de serviços públicos de competência do respectivo ente
federativo. Tal entidade administrativa foi condenada em vultosa
quantia em dinheiro, por sentença transitada em julgado, em fase de
cumprimento de sentença.
Para que se cumpra o título condenatório, considerar-se-á que os bens
da empresa pública são
</statement><item letter="A" correct="false">impenhoráveis, certo que são bens públicos, de acordo com o
ordenamento jurídico pátrio.
</item><item letter="B" correct="false">privados, de modo que, em qualquer caso, estão sujeitos à penhora.
</item><item letter="C" correct="true">privados, mas, se necessários à prestação de serviços
públicos, não podem ser penhorados.
</item><item letter="D" correct="false">privados, mas são impenhoráveis em decorrência da submissão ao
regime de precatórios.
</item></question><question number="33" valid="true"><statement>O Município Beta verificou grave comprometimento dos serviços de
educação das escolas municipais, considerando o grande número de
professoras gozando licença maternidade e de profissionais em licença
de saúde, razão pela qual fez editar uma lei que autoriza a
contratação de professores, por tempo determinado, sem a realização de
concurso, em situações devidamente especificadas na norma local.
Diante dessa situação hipotética, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A Constituição da República não autoriza a contratação temporária
sem a realização de concurso público.
</item><item letter="B" correct="false">O Município Beta somente poderia se utilizar da contratação
temporária para os cargos permanentes de direção, chefia e
assessoramento.
</item><item letter="C" correct="true">A contratação temporária, nos termos da lei, é possível,
considerando que a situação apresentada caracteriza necessidade
temporária de excepcional interesse público.
</item><item letter="D" correct="false">A contratação temporária de servidores, independentemente de
previsão legal, é possível.
</item></question><question number="34" valid="true"><statement>João foi aprovado em concurso público para o cargo de agente
administrativo do Estado Alfa. Após regular investidura, recebeu sua
primeira remuneração.  Contudo, os valores apontados na folha de
pagamento causaram estranheza, considerando que a rubrica de seu
vencimento-base se mostrava inferior ao salário mínimo vigente,
montante que só era alcançado se considerados os demais valores
(adicionais e gratificações) que compunham a sua remuneração total.
Diante dessa situação hipotética, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A remuneração de João é constitucional, porque a garantia do
salário mínimo não é aplicável aos servidores públicos.
</item><item letter="B" correct="false">A remuneração de João é inconstitucional, porque o seu
vencimento-base teria que ser superior ao salário mínimo.
</item><item letter="C" correct="true">A remuneração de João é constitucional, porque a garantia
do salário mínimo se refere ao total da remuneração percebida.
</item><item letter="D" correct="false">A remuneração de João é inconstitucional, pois todo servidor
público deve receber por subsídio, fixado em parcela única.
</item></question><question number="35" valid="true"><statement>A sociedade empresária Xique-Xique S.A. pretende instalar uma unidade
industrial metalúrgica de grande porte em uma determinada cidade. Ela
possui outras unidades industriais do mesmo porte em outras
localidades.
Sobre o licenciamento ambiental dessa iniciativa, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Como a sociedade empresária já possui outras unidades industriais
do mesmo porte e da mesma natureza, não será necessário outro
licenciamento ambiental para a nova atividade utilizadora de recursos
ambientais, se efetiva ou potencialmente poluidora.
</item><item letter="B" correct="true">Para uma nova atividade industrial utilizadora de recursos
ambientais, se efetiva ou potencialmente poluidora, é necessária a
obtenção da licença ambiental, por meio do procedimento administrativo
denominado licenciamento ambiental.
</item><item letter="C" correct="false">Se a sociedade empresária já possui outras unidades industriais do
mesmo porte, poderá ser exigido outro licenciamento ambiental para a
nova atividade utilizadora de recursos ambientais, se efetiva ou
potencialmente poluidora, mas será dispensada a realização de qualquer
estudo ambiental, inclusive o de impacto ambiental, no processo de
licenciamento.
</item><item letter="D" correct="false">A sociedade empresária só necessitará do alvará da prefeitura
municipal autorizando seu funcionamento, sendo incabível a exigência
de licenciamento ambiental para atividades de metalurgia.
</item></question><question number="36" valid="true"><statement>O Governo Federal, tendo em vista a grande dificuldade em conter o
desmatamento irregular em florestas públicas, iniciou procedimento de
concessão florestal para que particulares possam explorar produtos e
serviços florestais.
Sobre o caso, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Essa concessão é antijurídica, uma vez que o dever de tutela do
meio ambiente ecologicamente equilibrado é intransferível a
inalienável.
</item><item letter="B" correct="true">Essa concessão, que tem como objeto o manejo florestal
sustentável, deve ser precedida de licitação na modalidade de
concorrência.
</item><item letter="C" correct="false">Essa concessão somente é possível para fins de exploração de
recursos minerais pelo concessionário.
</item><item letter="D" correct="false">Essa concessão somente incide sobre florestas públicas estaduais e,
por isso, a competência para sua delegação é exclusiva dos Estados, o
que torna ilegal sua implementação pelo IBAMA.
</item></question><question number="37" valid="true"><statement>André possui um transtorno psiquiátrico grave, que demanda uso
contínuo de medicamentos, graças aos quais ele leva vida normal. No
entanto, em razão do consumo de remédios que se revelaram ineficazes,
por causa de um defeito de fabricação naquele lote, André foi
acometido de um surto que, ao privá- lo de discernimento, o levou a
comprar diversos produtos caros de que não precisava.
Para desfazer os efeitos desses negócios, André deve pleitear
</statement><item letter="A" correct="false">a nulidade dos negócios, por incapacidade absoluta decorrente de
enfermidade ou deficiência mental.
</item><item letter="B" correct="false">a nulidade dos negócios, por causa transitória impeditiva de
expressão da vontade.
</item><item letter="C" correct="true">a anulação do negócio, por causa transitória impeditiva de
expressão da vontade.
</item><item letter="D" correct="false">a anulação do negócio, por incapacidade relativa decorrente de
enfermidade ou deficiência mental.
</item></question><question number="38" valid="true"><statement>Durante uma viagem aérea, Eliseu foi acometido de um mal súbito, que
demandava atendimento imediato. O piloto dirigiu o avião para o
aeroporto mais próximo, mas a aterrissagem não ocorreria a tempo de
salvar Eliseu. Um passageiro ofereceu seus conhecimentos médicos para
atender Eliseu, mas demandou pagamento bastante superior ao valor de
mercado, sob a alegação de que se encontrava de férias.
Os termos do passageiro foram prontamente aceitos por
Eliseu. Recuperado do mal que o atingiu, para evitar a cobrança dos
valores avençados, Eliseu pode pretender a anulação do acordo firmado
com o outro passageiro, alegando
</statement><item letter="A" correct="false">erro.
</item><item letter="B" correct="false">dolo.
</item><item letter="C" correct="false">coação.
</item><item letter="D" correct="true">estado de perigo.
</item></question><question number="39" valid="true"><statement>João e Maria casaram-se, no regime de comunhão parcial de bens, em
2004.  Contudo, em 2008, João conheceu Vânia e eles passaram a ter um
relacionamento amoroso. Separando- se de fato de Maria, João saiu da
casa em que morava com Maria e foi viver com Vânia, apesar de
continuar casado com Maria.
Em 2016, João, muito feliz em seu novo relacionamento, resolve dar de
presente um carro 0 km da marca X para Vânia. Considerando a narrativa
apresentada, sobre o contrato de doação celebrado entre João, doador,
e Vânia, donatária, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É nulo, pois é hipótese de doação de cônjuge adúltero ao seu
cúmplice.
</item><item letter="B" correct="false">Poderá ser anulado, desde que Maria pleiteie a anulação até dois
anos depois da assinatura do contrato.
</item><item letter="C" correct="false">É plenamente válido, porém João deverá pagar perdas e danos à
Maria.
</item><item letter="D" correct="true">É plenamente válido, pois João e Maria já estavam separados
de fato no momento da doação.
</item></question><question number="40" valid="true"><statement>Tiago celebrou contrato de empreitada com a sociedade Obras Já
Ltda. para a construção de piscina e duas quadras de esporte em sua
casa de campo, pelo preço total de R$ 50.000,00. No contrato ficou
estabelecido que a empreiteira seria responsável pelo fornecimento dos
materiais necessários à execução da obra.
Durante a obra, ocorreu uma enchente que alagou a região e parte do
material a ser usado na obra foi destruída. A empreiteira, em razão
disso, entrou em contato com Tiago cobrando um adicional de R$
10.000,00 para adquirir os novos materiais necessários para terminar a
obra.
Diante dos fatos narrados, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Tiago não terá que arcar com o adicional de R$ 10.000,00,
ainda que a destruição do material não tenha ocorrido por culpa do
devedor.
</item><item letter="B" correct="false">Tiago não terá que arcar com o adicional de R$ 10.000,00, porém a
empreiteira não está mais obrigada a terminar a obra, tendo em vista a
ocorrência de um fato fortuito ou de força maior.
</item><item letter="C" correct="false">Tiago terá que arcar com o adicional de R$ 10.000,00, tendo em
vista que a destruição do material não foi causada por um fato
fortuito ou de força maior.
</item><item letter="D" correct="false">Tiago terá que arcar com o adicional de R$ 10.000,00 e a
empreiteira não está mais obrigada a terminar a obra, ante a
ocorrência de um caso fortuito ou de força maior.
</item></question><question number="41" valid="true"><statement>Felipe e Ana, casal de namorados, celebraram contrato de compra e
venda com Armando, vendedor, cujo objeto era um carro no valor de R$
30.000,00, a ser pago em 10 parcelas de R$ 3.000,00, a partir de 1º de
agosto de 2016.
Em outubro de 2016, Felipe terminou o namoro com Ana. Em novembro, nem
Felipe nem Ana realizaram o pagamento da parcela do carro adquirido de
Armando. Felipe achava que a responsabilidade era de Ana, pois o carro
tinha sido presente pelo seu aniversário. Ana, por sua vez, acreditava
que, como Felipe ficou com o carro, não estava mais obrigada a pagar
nada, já que ele terminara o relacionamento.
Armando procura seu(sua) advogado(a), que o orienta a cobrar
</statement><item letter="A" correct="false">a totalidade da dívida de Ana.
</item><item letter="B" correct="false">a integralidade do débito de Felipe.
</item><item letter="C" correct="true">metade de cada comprador.
</item><item letter="D" correct="false">a dívida de Felipe ou de Ana, pois há solidariedade passiva.
</item></question><question number="42" valid="true"><statement>Tomás e Vinícius trabalham em uma empresa de assistência técnica de
informática.  Após diversas reclamações de seu chefe, Adilson, os dois
funcionários decidem se vingar dele, criando um perfil falso em seu
nome, em uma rede social.
Tomás cria o referido perfil, inserindo no sistema os dados pessoais,
fotografias e informações diversas sobre Adilson. Vinícius, a seu
turno, alimenta o perfil durante duas semanas com postagens ofensivas,
até que os dois são descobertos por um terceiro colega, que os
denuncia ao chefe. Ofendido, Adilson ajuíza ação indenizatória por
danos morais em face de Tomás e Vinícius.
A respeito do caso narrado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Tomás e Vinícius são corresponsáveis pelo dano moral
sofrido por Adilson e devem responder solidariamente pelo dever de
indenizar.
</item><item letter="B" correct="false">Tomás e Vinícius devem responder pelo dano moral sofrido por
Adilson, sendo a obrigação de indenizar, nesse caso, fracionária,
diante da pluralidade de causadores do dano.
</item><item letter="C" correct="false">Tomás e Vinícius apenas poderão responder, cada um, por metade do
valor fixado a título de indenização, pois cada um poderá alegar a
culpa concorrente do outro para limitar sua responsabilidade.
</item><item letter="D" correct="false">Adilson sofreu danos morais distintos: um causado por Tomás e outro
por Vinícius, devendo, portanto, receber duas indenizações autônomas.
</item></question><question number="43" valid="true"><statement>Augusto e Raquel casam-se bem jovens, ambos com 22 anos. Um ano
depois, nascem os filhos do casal: dois meninos gêmeos. A despeito da
ajuda dos avós das crianças, o casamento não resiste à dura rotina de
criação dos dois recém-nascidos. Augusto e Raquel separam-se ainda com
os filhos em tenra idade, indo as crianças residir com a mãe.
Raquel, em pouco tempo, contrai novas núpcias. Augusto, em busca de um
melhor emprego, muda-se para uma cidade próxima.
A respeito da guarda dos filhos, com base na hipótese apresentada,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A guarda dos filhos de tenra idade será atribuída
preferencialmente, de forma unilateral, à mãe.
</item><item letter="B" correct="false">Na guarda compartilhada, o tempo de convívio com os filhos será
dividido de forma matemática entre o pai e a mãe.
</item><item letter="C" correct="false">O pai ou a mãe que contrair novas núpcias perderá o direito de ter
consigo os filhos.
</item><item letter="D" correct="true">Na guarda compartilhada, a cidade considerada base de
moradia dos filhos será a que melhor atender aos interesses dos
filhos.
</item></question><question number="44" valid="true"><statement>Maria, mãe de João, criança com nove anos de idade, que está na guarda
de fato da avó paterna Luisa, almeja viajar com o filho, que já possui
passaporte válido, para os Estados Unidos. Para tanto, indagou ao pai
e à avó se eles concordariam com a viagem do infante, tendo o primeiro
anuído e a segunda não, pelo fato de o neto não estar com boas notas
na escola. Preocupada, Maria procura orientação jurídica de como
proceder.
Àluz do Estatuto da Criança e do Adolescente, assinale a opção que
indica a medida que deverá ser adotada pelo(a) advogado(a) de Maria.
</statement><item letter="A" correct="false">Ingressar com ação de suprimento do consentimento do pai e da avó
paterna, para fins de obter a autorização judicial de viagem ao
exterior.
</item><item letter="B" correct="false">Solicitar ao pai que faça uma autorização de viagem acompanhada de
cópias dos documentos dele, pois a criança já possui passaporte
válido.
</item><item letter="C" correct="false">Ingressar com ação de guarda de João, requerendo sua guarda
provisória, para que possa viajar ao exterior independente da anuência
do pai e da avó paterna.
</item><item letter="D" correct="true">Solicitar ao pai que faça uma autorização de viagem com
firma reconhecida, pois a criança já possui passaporte válido.
</item></question><question number="45" valid="true"><statement>Marcelo e Maria são casados há 10 anos. O casal possui a guarda
judicial de Ana, que tem agora três anos de idade, desde o seu
nascimento. A mãe da infante, irmã de Maria, é usuária de crack e
soropositiva. Ana reconhece o casal como seus pais. Passados dois
anos, Ana fica órfã, o casal se divorcia e a criança fica residindo
com Maria.
Sobre a possibilidade da adoção de Ana por Marcelo e Maria em
conjunto, ainda que divorciados, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Apenas Maria poderá adotá-la, pois é parente de Ana.
</item><item letter="B" correct="true">O casal poderá adotá-la, desde que acorde com relação à
guarda (unipessoal ou compartilhada) e à visitação de Ana.
</item><item letter="C" correct="false">O casal somente poderia adotar em conjunto caso ainda estivesse
casado.
</item><item letter="D" correct="false">O casal deverá se inscrever previamente no cadastro de pessoas
interessadas na adoção.
</item></question><question number="46" valid="true"><statement>A Pizzaria X fez publicidade comparando a qualidade da sua pizza de
mozarela com a da Pizzaria Y, descrevendo a quantidade de queijo e o
crocante das bordas, detalhes que a tornariam mais saborosa do que a
oferecida pela concorrente. Além disso, disponibiliza para os
consumidores o bônus da entrega de pizza pelo motociclista, em até 30
minutos, ou a dispensa do pagamento pelo produto.
A respeito do narrado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A publicidade comparativa é expressamente vedada pelo Código de
Defesa do Consumidor, que, entretanto, nada disciplina a respeito da
entrega do produto por motociclista em período de tempo ou dispensa do
pagamento.
</item><item letter="B" correct="true">A promessa de dispensa do pagamento pelo consumidor como
forma de estímulo à prática de aumento da velocidade pelo motociclista
é vedada por lei especial, enquanto a publicidade comparativa é
admitida, respeitados os critérios do CDC e as proteções dispostas em
normas especiais que tutelam marca e concorrência.
</item><item letter="C" correct="false">A dispensa de pagamento, em caso de atraso na entrega do produto
por motociclista, é lícita, mas a publicidade comparativa é
expressamente vedada pelo Código de Defesa do Consumidor e pela
legislação especial.
</item><item letter="D" correct="false">A publicidade comparativa e a entrega de produto por motociclista
em determinado prazo ou a dispensa de pagamento, por serem em
benefício do consumidor, embora não previstos em lei, são atos
lícitos, conforme entendimento pacífico da jurisprudência.
</item></question><question number="47" valid="true"><statement>O Banco X enviou um cartão de crédito para Jeremias, com limite de R$
10.000,00 (dez mil reais), para uso em território nacional e no
exterior, incluindo seguro de vida e acidentes pessoais, bem como
seguro contra roubo e furto, no importe total de R$ 5,00 (cinco reais)
na fatura mensal, além da anuidade de R$ 400,00 (quatrocentos reais),
parcelada em cinco vezes.
Jeremias recebeu a correspondência contendo um cartão bloqueado, o
contrato e o informativo de benefícios e ônus. Ocorre que Jeremias não
é cliente do Banco X e sequer solicitou o cartão de crédito.
Sobre a conduta da instituição bancária, considerando a situação
narrada e o entendimento do STJ expresso em Súmula, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Foi abusiva, sujeitando-se à aplicação de multa administrativa, que
não se destina ao consunidor, mas não há ilícito civil indenizável,
tratando-se de mero aborrecimento, sob pena de se permitir o
enriquecimento ilícito de Jeremias.
</item><item letter="B" correct="false">Foi abusiva, sujeita à advertência e não à multa administrativa,
salvo caso de reincidência, bem como não gera ilícito indenizável, por
não ter havido dano moral in re ipsa na hipótese, salvo se houvesse
extravio do cartão antes de ser entregue a Jeremias.
</item><item letter="C" correct="true">Foi abusiva e constitui ilícito indenizável em favor de
Jeremias, mesmo sem prejuízo comprovado, em razão da configuração de
dano moral in re ipsa na hipótese, que pode ser cumulada com a
aplicação de multa administrativa, que não será fixada em favor do
consumidor.
</item><item letter="D" correct="false">Não foi abusiva, pois não houve prejuízo ao consumidor a justificar
multa administrativa e nem constitui ilícito indenizável, na medida em
que o destinatário pode desconsiderar a correspondência, não
desbloquear o cartão e não aderir ao contrato.
</item></question><question number="48" valid="true"><statement>Rosana e Carolina pretendem reunir esforços para empreender uma
atividade econômica, constituindo uma Empresa Individual de
Responsabilidade Limitada (EIRELI).
Essa iniciativa será possível se observada a seguinte condição:
</statement><item letter="A" correct="true">Rosana poderá indicar Carolina como administradora, mas
somente poderá figurar em uma única empresa dessa modalidade.
</item><item letter="B" correct="false">Rosana e Carolina poderão ser coproprietárias de todas as quotas,
mas estas serão indivisíveis em relação a EIRELI, salvo para efeito de
transferência.
</item><item letter="C" correct="false">não será cabível a desconsideração da personalidade jurídica da
EIRELI, diante da limitação de responsabilidade de Carolina ao valor
do capital social.
</item><item letter="D" correct="false">a remuneração decorrente da cessão de direitos patrimoniais de
autor, de que sejam detentoras tanto Rosana quanto Carolina,
vinculados à atividade profissional de ambas, poderá ser atribuída à
EIRELI constituída para a prestação de serviços.
</item></question><question number="49" valid="true"><statement>A sociedade empresária Monte Santo Embalagens Ltda. EPP requereu
homologação de plano de recuperação extrajudicial, que continha,
dentre outras, as seguintes disposições:
i)estabelecia a produção de efeitos a partir da data de sua
assinatura, exclusivamente em relação à modificação do valor de
créditos dos credores signatários;
ii)o pagamento antecipado de dívidas em relação aos credores com
privilégio especial, justificando a necessidade em razão do fluxo de
caixa;
iii)a inclusão de credores enquadrados como microempresas e empresas
de pequeno porte;
iv)previa, como meio de recuperação, o trespasse de duas filiais.
O devedor enviou carta a todos os credores sujeitos ao plano,
domiciliados ou sediados no país, informando a distribuição do pedido,
as condições do plano e o prazo para impugnação.
Você, como advogado(a) de um desse credores, pretende impugnar a
homologação porque o plano a ser homologado
</statement><item letter="A" correct="false">só deve incluir, como meio de recuperação, o parcelamento ou
abatimento de dívidas, com a incidência de juros fixos à taxa de 12%
(doze por cento) ao ano.
</item><item letter="B" correct="true">não pode contemplar o pagamento antecipado de dívidas nem
tratamento desfavorável aos credores que a ele não estejam sujeitos.
</item><item letter="C" correct="false">não pode prever a produção de efeitos anteriores à sua homologação,
ainda que exclusivamente em relação à modificação do valor de créditos
dos credores signatários.
</item><item letter="D" correct="false">não pode incluir credores enquadrados como empresas de pequeno
porte, porque está limitado às classes de credores com garantia real,
com privilégio geral, quirografários e sub-quirografários.
</item></question><question number="50" valid="true"><statement>Paula, sócia administradora de Nova Trento Serviços Automotivos Ltda.,
cujo capital encontra-se parcialmente integralizado, comunica aos
demais sócios que pretende se afastar da administração e indicar sua
mãe Maria para a administração. O sócio Dionísio consulta seu(sua)
advogado(a) para saber a legalidade da indicação e eventual eleição,
porque Maria não integra o quadro social.
O(A) advogado(a) respondeu corretamente que a indicação é
</statement><item letter="A" correct="true">legal, desde que seja aprovada pela unanimidade dos sócios
diante da não integralização do capital social.
</item><item letter="B" correct="false">ilegal, porque não existe no contrato cláusula de regência
supletiva pela Lei de Sociedades por Ações.
</item><item letter="C" correct="false">legal, desde que seja inserida no contrato previamente a
possibilidade de a administração ser exercida por não sócio.
</item><item letter="D" correct="false">ilegal, pois o capital social deveria estar integralizado para que
a indicação seja aprovada por maioria de três quartos do capital.
</item></question><question number="51" valid="true"><statement>Humaitá Comércio e Distribuição de Defensivos Agrícolas Ltda. sacou 4
(quatro) duplicatas de compra e venda em face de Cooperativa dos
Produtores Rurais de Coari Ltda., em razão da venda de insumos para as
plantações dos cooperados.
Com base nestas informações, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É facultado ao sacador inserir cláusula não à ordem no momento do
saque, caso em que a forma de transferência dos títulos se dará por
meio de cessão civil de crédito.
</item><item letter="B" correct="false">Por se tratar de sacado cooperativa, sociedade simples
independentemente de seu objeto, é proibido o saque de duplicatas em
face dessa espécie de sociedade.
</item><item letter="C" correct="false">Lançada eventualmente a cláusula mandato no endosso das duplicatas,
o endossatário poderá exercer todos os direitos emergentes dos
títulos, inclusive efetuar endosso próprio a terceiro.
</item><item letter="D" correct="true">Sendo o pagamento das duplicatas garantido por aval, o
avalista é equiparado àquele cujo nome indicar; na falta da indicação,
àquele abaixo de cuja firma lançar a sua; fora desses casos, ao
sacado.
</item></question><question number="52" valid="true"><statement>Bernardino adquiriu de Lorena ações preferenciais escriturais da
companhia Campos Logística S/A e recebeu do(a) advogado(a) orientação
de como se dará a formalização da transferência da propriedade.
A resposta do(a) advogado(a) é a de que a transferência das ações se
opera
</statement><item letter="A" correct="false">pelo extrato a ser fornecido pela instituição custodiante, na
qualidade de proprietária fiduciária das ações.
</item><item letter="B" correct="false">pela inscrição do nome de Bernardino no livro de Registro de Ações
Nominativas em poder da companhia.
</item><item letter="C" correct="true">pelo lançamento efetuado pela instituição depositária em
seus livros, a débito da conta de ações de Lorena e a crédito da conta
de ações de Bernardino.
</item><item letter="D" correct="false">por termo lavrado no livro de Transferência de Ações Nominativas,
datado e assinado por Lorena e por Bernardino ou por seus legítimos
representantes.
</item></question><question number="53" valid="true"><statement>Lucas foi citado para apresentar defesa em ação de indenização por
danos materiais, em razão de acidente de veículo. Contudo, o
proprietário e condutor do veículo que causou o acidente era Cláudio,
seu primo, com quem Lucas havia pego uma carona.
Lucas, em contestação, deverá
</statement><item letter="A" correct="true">requerer a alteração do sujeito passivo, indicando Cláudio
como réu.
</item><item letter="B" correct="false">requerer que Cláudio seja admitido na condição de assistente
litisconsorcial.
</item><item letter="C" correct="false">denunciar Cláudio à lide.
</item><item letter="D" correct="false">requerer o chamamento de Cláudio ao processo.
</item></question><question number="54" valid="true"><statement>Em execução por título extrajudicial, movida pela distribuidora de
bebidas Geladão em face do Supermercado Preço Certo, o executado,
citado, não realizou o pagamento da dívida.
O exequente requereu, então, a indisponibilidade da quantia em
dinheiro existente em aplicação financeira titularizada pelo
executado, o que foi deferido pelo juízo sem a oitiva do
réu. Bloqueado valor superior à dívida, o juiz deu vista do processo
ao exequente, que requereu a conversão da indisponibilidade em
penhora.
Sobre o procedimento adotado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A conversão da indisponibilidade em penhora deve ser deferida
independentemente de ciência prévia do ato executado, visto que não
houve o pagamento espontâneo da dívida.
</item><item letter="B" correct="false">A indisponibilidade é nula, pois promovida sem a prévia oitiva do
réu, o que viola o contraditório e a ampla defesa.
</item><item letter="C" correct="true">O juiz, considerando o excesso do bloqueio, não deveria ter
dado vista do processo ao exequente, mas promovido o cancelamento da
indisponibilidade excessiva no prazo máximo de vinte e quatro horas.
</item><item letter="D" correct="false">O juiz, independentemente do excesso da indisponibilidade, deveria
ter dado vista do processo ao executado, a fim de que este comprovasse
a impenhorabilidade da quantia bloqueada.
</item></question><question number="55" valid="true"><statement>Cristina não foi autorizada por seu plano de saúde a realizar cirurgia
de urgência indicada por seu médico. Tendo em vista a necessidade de
pronta solução para seu caso, ela procura um(a) advogado(a), que
afirma que a ação a ser ajuizada terá como pedido a realização da
cirurgia, com pedido de tutela antecipada para sua efetivação
imediata, sem a oitiva do Réu. O(A) advogado(a) ainda sustenta que não
poderá propor a ação sem que Cristina apresente toda a documentação
que possui para a instrução da inicial, sob pena de impossibilidade de
juntada posterior.
A respeito do caso, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado equivocou-se. Trata-se de tutela cautelar e não
antecipada, de modo que o pedido principal terá de ser formulado pela
autora no prazo de 30 (trinta) dias nos mesmos autos.
</item><item letter="B" correct="true">O advogado equivocou-se. A urgência é contemporânea à
propositura da ação, pelo que a tutela antecipada pode ser requerida
em caráter antecedente, com a possibilidade de posterior aditamento à
petição inicial.
</item><item letter="C" correct="false">O advogado agiu corretamente. A petição inicial é o momento correto
para a apresentação de documentos.
</item><item letter="D" correct="false">O advogado agiu corretamente. Somente a tutela cautelar e não a
antecipada pode ser requerida em caráter antecedente.
</item></question><question number="56" valid="true"><statement>Mariana propôs ação com pedido condenatório contra Carla, julgado
improcedente, o que a levou a interpor recurso de apelação ao Tribunal
de Justiça, objetivando a reforma da decisão. Após a apresentação de
contrarrazões por Carla, o juízo de primeira instância entendeu que o
recurso não deveria ser conhecido, por ser intempestivo, tendo sido
certificado o trânsito em julgado.
Intimada dessa decisão mediante Diário Oficial e tendo sido constatada
a existência de um feriado no curso do prazo recursal, não levado em
consideração pelo juízo de primeira instância, Mariana deverá
</statement><item letter="A" correct="false">interpor Agravo de Instrumento ao Tribunal de Justiça, objetivando
reverter o juízo de admissibilidade realizado em primeiro grau.
</item><item letter="B" correct="true">ajuizar Reclamação ao Tribunal de Justiça, sob o fundamento
de usurpação de competência quanto ao juízo de admissibilidade
realizado em primeiro grau.
</item><item letter="C" correct="false">interpor Agravo Interno para o Tribunal de Justiça, objetivando
reverter o juízo de admissibilidade realizado em primeiro grau.
</item><item letter="D" correct="false">interpor nova Apelação ao Tribunal de Justiça reiterando as razões
de mérito já apresentadas, postulando, em preliminar de apelação, a
reforma da decisão interlocutória, que versou sobre o juízo de
admissibilidade.
</item></question><question number="57" valid="true"><statement>A sociedade Palavras Cruzadas Ltda. ajuizou ação de responsabilidade
civil em face de Helena e requereu o benefício da gratuidade de
justiça, na petição inicial. O juiz deferiu o requerimento de
gratuidade e ordenou a citação da ré.
Como a autora não juntou qualquer documento comprobatório de sua
hipossuficiência econômica, a ré pretende atacar o benefício deferido.
Com base na situação apresentada, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O instrumento processual adequado para atacar a decisão judicial é
o incidente de impugnação ao benefício de gratuidade, que será
processado em autos apartados.
</item><item letter="B" correct="true">A ré alegará na contestação que não estão presentes os
requisitos para o deferimento do benefício de gratuidade.
</item><item letter="C" correct="false">A ré alegará na contestação que o benefício deve ser indeferido,
mas terá que apresentar documentos comprobatórios, pois a lei presume
verdadeira a alegação de insuficiência deduzida.
</item><item letter="D" correct="false">O instrumento processual previsto para atacar a decisão judicial de
deferimento do benefício é o agravo de instrumento.
</item></question><question number="58" valid="true"><statement>Pedro, munido de documento comprobatório de vínculo jurídico de
prestação de serviço com Carlos e, esgotadas todas as possibilidades
consensuais para tentar exigir o cumprimento da obrigação, promove
ação observando o rito especial monitório.
Citado, Carlos oferece embargos, apontando em preliminar, que o rito
da ação monitória não é adequado para pleitear cumprimento de
obrigação de fazer e, no mérito, alega exceção de contrato não
cumprido. Oferta, ainda, reconvenção, cobrando os valores supostamente
devidos.
Diante da situação hipotética, sobre os posicionamentos adotados por
Carlos, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A preliminar apontada por Carlos nos embargos deve ser acolhida,
pois é vedado pleitear cumprimento de obrigação de fazer por
intermédio de ação monitória.
</item><item letter="B" correct="false">A reconvenção deve ser rejeitada, em virtude do descabimento dessa
forma de resposta em ação monitória.
</item><item letter="C" correct="true">A preliminar indicada por Carlos não deve prosperar, tendo
em vista que é possível veicular em ação monitória cumprimento de
obrigação de fazer.
</item><item letter="D" correct="false">A forma correta de oferecer defesa em ação monitória é via
contestação, sendo assim, os embargos ofertados por Carlos devem ser
rejeitados.
</item></question><question number="59" valid="true"><statement>Revoltado com a conduta de um Ministro de Estado, Mário se esconde no
interior de uma aeronave pública brasileira, que estava a serviço do
governo, e, no meio da viagem, já no espaço aéreo equivalente ao
Uruguai, desfere 05 facadas no Ministro com o qual estava
insatisfeito, vindo a causar-lhe lesão corporal gravíssima.
Diante da hipótese narrada, com base na lei brasileira, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Mário poderá ser responsabilizado, segundo a lei
brasileira, com base no critério da territorialidade.
</item><item letter="B" correct="false">Mário poderá ser responsabilizado, segundo a lei brasileira, com
base no critério da extraterritorialidade e princípio da justiça
universal.
</item><item letter="C" correct="false">Mário poderá ser responsabilizado, segundo a lei brasileira, com
base no critério da extraterritorialidade, desde que ingresse em
território brasileiro e não venha a ser julgado no estrangeiro.
</item><item letter="D" correct="false">Mário não poderá ser responsabilizado pela lei brasileira, pois o
crime foi cometido no exterior e nenhuma das causas de
extraterritorialidade se aplica ao caso.
</item></question><question number="60" valid="true"><statement>Carlos, 21 anos, foi condenado a cumprir pena de prestação de serviços
à comunidade pela prática de um crime de lesão corporal culposa no
trânsito. Em 01/01/2014, seis meses após cumprir a pena restritiva de
direitos aplicada, praticou novo crime de natureza culposa, vindo a
ser denunciado.
Carlos, após não aceitar qualquer benefício previsto na Lei nº
9.099/95 e ser realizada audiência de instrução e julgamento,
énovamente condenado em 17/02/2016. O juiz aplica pena de 11 meses de
detenção, não admitindo a substituição por restritiva de direitos em
razão da reincidência.
Considerando que os fatos são verdadeiros e que o Ministério Público
não apelou, o(a) advogado(a) de Carlos, sob o ponto de vista técnico,
deverá requerer, em recurso,
</statement><item letter="A" correct="true">a substituição da pena privativa de liberdade por
restritiva de direitos.
</item><item letter="B" correct="false">a suspensão condicional da pena.
</item><item letter="C" correct="false">o afastamento do reconhecimento da reincidência.
</item><item letter="D" correct="false">a prescrição da pretensão punitiva.
</item></question><question number="61" valid="true"><statement>Carlos presta serviço informal como salva-vidas de um clube, não sendo
regularmente contratado, apesar de receber uma gorjeta para observar
os sócios do clube na piscina, durante toda a semana. Em seu horário
de “serviço”, com várias crianças brincando na piscina, fica
observando a beleza física da mãe de uma das crianças e, ao mesmo
tempo, falando no celular com um amigo, acabando por ficar de costas
para a piscina. Nesse momento, uma criança vem a falecer por
afogamento, fato que não foi notado por Carlos.
Sobre a conduta de Carlos, diante da situação narrada, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Não praticou crime, tendo em vista que, apesar de garantidor, não
podia agir, já que concretamente não viu a criança se afogando.
</item><item letter="B" correct="true">Deve responder pelo crime de homicídio culposo, diante de
sua omissão culposa, violando o dever de garantidor.
</item><item letter="C" correct="false">Deve responder pelo crime de homicídio doloso, em razão de sua
omissão dolosa, violando o dever de garantidor.
</item><item letter="D" correct="false">Responde apenas pela omissão de socorro, mas não pelo resultado
morte, já que não havia contrato regular que o obrigasse a agir como
garantidor.
</item></question><question number="62" valid="true"><statement>Felipe sempre sonhou em ser proprietário de um veículo de renomada
marca mundial. Quando soube que uma moradora de sua rua tinha um dos
veículos de seu sonho em sua garagem, Felipe combinou com Caio e Bruno
de os dois subtraírem o veículo, garantindo que ficaria com o produto
do crime e que Caio e Bruno iriam receber determinado valor, o que
efetivamente vem a ocorrer.
Após receber o carro, Felipe o leva para sua casa de praia, localizada
em outra cidade do mesmo Estado em que reside. Os fatos são
descobertos e o veículo é apreendido na casa de veraneio de Felipe.
Considerando as informações narradas, é correto afirmar que Felipe
deverá ser responsabilizado pela prática do crime de
</statement><item letter="A" correct="false">furto simples.
</item><item letter="B" correct="false">favorecimento real.
</item><item letter="C" correct="true">furto qualificado pelo concurso de agentes.
</item><item letter="D" correct="false">receptação.
</item></question><question number="63" valid="true"><statement>No curso de uma assembleia de condomínio de prédio residencial foram
discutidos e tratados vários pontos. O morador Rodrigo foi o designado
para redigir a ata respectiva, descrevendo tudo que foi discutido na
reunião. Por esquecimento, deixou de fazer constar ponto relevante
debatido, o que deixou Lúcio, um dos moradores, revoltado ao receber
cópia da ata. Indignado, Lúcio promove o devido registro na delegacia
própria, comprovando que Rodrigo, com aquela conduta, havia lhe
causado grave prejuízo financeiro.
Após oitiva dos moradores do prédio, em que todos confirmaram que o
tema mencionado por Lúcio, de fato, fora discutido e não constava da
ata, o Ministério Público ofereceu denúncia em face de Rodrigo,
imputando-lhe a prática do crime de falsidade ideológica de documento
público.
Considerando que todos os fatos acima destacados foram integralmente
comprovados no curso da ação, o(a) advogado(a) de Rodrigo deverá
alegar que
</statement><item letter="A" correct="false">ele deve ser absolvido por respeito ao princípio da correlação, já
que a conduta por ele praticada melhor se adequa ao crime de falsidade
material, que não foi descrito na denúncia.
</item><item letter="B" correct="false">sua conduta deve ser desclassificada para crime de falsidade
ideológica culposa.
</item><item letter="C" correct="false">a pena a ser aplicada, apesar da prática do crime de falsidade
ideológica, é de 01 a 03 anos de reclusão, já que a ata de assembleia
de condomínio é documento particular e não público.
</item><item letter="D" correct="true">ele deve ser absolvido por atipicidade da conduta.
</item></question><question number="64" valid="true"><statement>Alberto, policial civil, passando por dificuldades financeiras,
resolve se valer de sua função para ampliar seus vencimentos. Para
tanto, durante o registro de uma ocorrência na Delegacia onde está
lotado, solicita à noticiante R$2.000,00 para realizar as
investigações necessárias à elucidação do fato.
Indignada com a proposta, a noticiante resolve gravar a
conversa. Dizendo que iria pensar se aceitaria pagar o valor
solicitado, a noticiante deixa o local e procura a Corregedoria de
Polícia Civil, narrando a conduta do policial e apresentando a
gravação para comprovação.
Acerca da conduta de Alberto, é correto afirmar que configura crime de
</statement><item letter="A" correct="false">corrupção ativa, em sua modalidade tentada.
</item><item letter="B" correct="false">corrupção passiva, em sua modalidade tentada.
</item><item letter="C" correct="false">corrupção ativa consumada.
</item><item letter="D" correct="true">corrupção passiva consumada.
</item></question><question number="65" valid="true"><statement>Em uma mesma rua da cidade de Palmas, em dois imóveis diversos, moram
Roberto e Mário. Roberto foi indiciado pela prática do crime de
estelionato, razão pela qual o magistrado deferiu requerimento do
Ministério Público de busca e apreensão de documentos em sua
residência, sem estabelecer o horário em que deveria ser
realizada. Diante da ordem judicial, a Polícia Civil compareceu à sua
residência, às 04h da madrugada para cumprimento do mandado e
ingressou no imóvel, sem autorização do indiciado, para cumprir a
busca e apreensão.
Após a diligência, quando deixavam o imóvel, policiais receberam
informações concretas de popular, devidamente identificado, de que
Mário guardava drogas para facção criminosa em seu imóvel e, para
comprovar o alegado, o popular ainda apresentou fotografias. Diante
disso, os policiais ingressaram na residência de Mário, sem
autorização deste, onde, de fato, apreenderam 1 kg de droga.
Sobre as diligências realizadas, com base na situação narrada,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Nas residências de Roberto e Mário foram inválidas.
</item><item letter="B" correct="true">Na residência de Roberto foi inválida, enquanto que, na
residência de Mário, foi válida.
</item><item letter="C" correct="false">Nas residências de Roberto e Mário foram válidas.
</item><item letter="D" correct="false">Na residência de Roberto foi válida, enquanto que, na residência de
Mário, foi inválida.
</item></question><question number="66" valid="true"><statement>Marlon, Wellington e Vitor foram denunciados pela prática de um crime
de lesão corporal dolosa gravíssima em concurso de agentes. Após o
recebimento da denúncia, o oficial de justiça compareceu ao endereço
indicado no processo como sendo de residência de Marlon, mas não o
encontrou, tendo em vista que estava preso, naquela mesma unidade da
Federação, por decisão oriunda de outro processo. Marlon, então, foi
citado por edital. Wellington, por sua vez, estava em local incerto e
não sabido, sendo também citado por edital.
Em relação a Vitor, o oficial de justiça foi à sua residência em
quatro oportunidades, constatando que ele, de fato, residia no local,
mas que estava se ocultando para não ser citado. Após certificar-se de
tal fato, foi realizada a citação de Vitor com hora certa.
Considerando a hipótese narrada, o(a) advogado(a) dos acusados deverá
alegar ter sido inválida a citação de
</statement><item letter="A" correct="true">Marlon, apenas.
</item><item letter="B" correct="false">Marlon e Vitor, apenas.
</item><item letter="C" correct="false">Vitor, apenas.
</item><item letter="D" correct="false">Marlon, Wellington e Vitor.
</item></question><question number="67" valid="true"><statement>Luciana e Carla, duas amigas de faculdade, estavam voltando de uma
festa de madrugada, quando foi solicitada a parada do veículo em que
estavam por policiais militares em blitz.
Os policiais, devidamente fardados e no exercício da função pública,
solicitaram que as jovens os acompanhassem até o quartel e, em seu
interior, pediram que elas os auxiliassem com a entrega de R$50,00
cada, para que pudessem almoçar de maneira confortável no dia seguinte
e que, com isso, as deixariam ir embora sem maiores problemas. Além
disso, deixaram Luciana e Carla por mais de duas horas dentro do
veículo, na madrugada, sem adotar qualquer conduta como pedido de
documentos ou revista no veículo.
Sobre a hipótese apresentada, considerando a prática dos crimes de
abuso de autoridade e corrupção, em conexão, assinale a afirmativa
correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Ambos os delitos deverão ser julgados perante a Justiça Militar.
</item><item letter="B" correct="true">O crime de abuso de autoridade deverá ser julgado perante a
Justiça Comum Estadual, enquanto que o de corrupção deverá ser julgado
pela Justiça Militar.
</item><item letter="C" correct="false">Ambos os delitos deverão ser julgados perante a Justiça Comum
Estadual.
</item><item letter="D" correct="false">O crime de corrupção deverá ser julgado perante a Justiça Comum
Estadual, enquanto que o de abuso de autoridade perante a Justiça
Militar.
</item></question><question number="68" valid="true"><statement>Carlota foi denunciada pela prática de um crime contra a ordem
tributária. Após ser citada, sua advogada foi intimada para apresentar
resposta à acusação.  Analisando os autos, o(a) advogado(a) de Carlota
entendeu que deveria apresentar certas exceções.
Considerando a situação narrada, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">A arguição de suspeição precederá a de litispendência,
salvo quando aquela for fundada em motivo superveniente.
</item><item letter="B" correct="false">As exceções serão processadas nos autos principais, em regra.
</item><item letter="C" correct="false">As exceções serão processadas em autos em apartado e suspenderão,
em regra, o andamento da ação penal.
</item><item letter="D" correct="false">Se Carlota pretende recusar o juiz, deverá fazer em petição
assinada por ela própria ou por procurador com poderes gerais.
</item></question><question number="69" valid="true"><statement>Victória e Bernadete entram em luta corporal em razão da disputa por
um namorado, vindo Victória a desferir uma facada no pé da rival, que
sofreu lesões graves. Bernadete compareceu em sede policial, narrou o
ocorrido e disse ter intenção de ver a agente responsabilizada
criminalmente.
Em razão dos fatos, Victória é denunciada e pronunciada pela prática
do crime de tentativa de homicídio. Em sessão plenária do Tribunal do
Júri, os jurados entendem, no momento de responder aos quesitos, que
Victória foi autora da facada, mas que não houve dolo de matar.
Diante da desclassificação, será competente para julgamento do crime
residual, bem como da avaliação do cabimento dos institutos
despenalizadores,
</statement><item letter="A" correct="true">o Juiz Presidente do Tribunal do Júri.
</item><item letter="B" correct="false">o corpo de jurados, que decidiu pela desclassificação.
</item><item letter="C" correct="false">o Juiz Criminal da Comarca, a partir de livre distribuição.
</item><item letter="D" correct="false">o Juiz em atuação perante o Juizado Especial Criminal da Comarca em
que ocorreram os fatos.
</item></question><question number="70" valid="true"><statement>As irmãs Rita e Tereza trabalham para o mesmo empregador. Quando Rita
engravida, Tereza, que não pode ter filhos naturais, resolve adotar
uma criança. Assim, logo após o nascimento da filha de Rita, Tereza
adota uma criança de 6 meses de idade.
Considerando a situação posta e de acordo com as leis vigentes,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Rita terá garantia no emprego até 5 meses após o parto,
enquanto Tereza não.
</item><item letter="B" correct="false">Ambas sairão em licença maternidade, mas Tereza, por ser mãe
adotiva, terá período um pouco menor, de 60 dias.
</item><item letter="C" correct="false">Ambas terão estabilidade de até 5 meses, sendo que, para Rita, o
período será contado do parto e para Tereza, do momento da adoção.
</item><item letter="D" correct="false">Ambas terão o salário pago diretamente pelo empregador, enquanto
durar a licença maternidade.
</item></question><question number="71" valid="true"><statement>Plínio é empregado da empresa Vigilância e Segurança Ltda., a qual não
lhe paga salário há dois meses e não lhe fornece vale transporte há
cinco meses. Plínio não tem mais condições de ir ao trabalho e não
consegue prover seu sustento e de sua família.
Na qualidade de advogado(a) de Plínio, de acordo com a CLT, assinale a
opção que melhor atende aos interesses do seu cliente.
</statement><item letter="A" correct="true">Propor uma ação trabalhista pedindo a rescisão indireta em
razão do descumprimento do contrato por não concessão do vale
transporte, podendo permanecer, ou não, no serviço até decisão do
processo.
</item><item letter="B" correct="false">Propor uma ação trabalhista pedindo a rescisão indireta em razão do
descumprimento do contrato por mora salarial.
</item><item letter="C" correct="false">Propor uma ação trabalhista pedindo a rescisão indireta em razão do
descumprimento do contrato por não concessão do vale transporte, mas
deverá continuar trabalhando até a data da sentença.
</item><item letter="D" correct="false">Propor uma ação trabalhista pedindo as parcelas decorrentes da
ruptura contratual por pedido de demissão, além do vale transporte e
salários atrasados e indenização por dano moral, mas seu cliente deve
pedir demissão.
</item></question><question number="72" valid="true"><statement>O órgão do Ministério Público do Trabalho foi procurado por um grupo
de trabalhadores da construção civil. Eles denunciam que o sindicato
de classe obreiro está sendo omisso na busca de direitos e vantagens
para a categoria, tanto assim que há cinco anos eles não têm reajuste
salarial nem é elaborada uma convenção coletiva.
Na hipótese narrada, sobre a situação do MPT, de acordo com o
entendimento do TST e do STF, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O parquet poderá ajuizar dissídio coletivo de natureza econômica na
Justiça do Trabalho, em substituição ao sindicato de classe omisso,
evitando maiores prejuízos para os trabalhadores.
</item><item letter="B" correct="true">O órgão do Ministério Público não poderá ajuizar dissídio
coletivo, pois sua atribuição fica limitada ao caso de greve em
serviço essencial, o que não é o caso.
</item><item letter="C" correct="false">O MPT poderá entabular negociação diretamente com o sindicato dos
empregadores e, elaborada a convenção coletiva, levar à homologação do
Poder Judiciário.
</item><item letter="D" correct="false">O Ministério Público poderá instaurar inquérito civil e, apurando a
irregularidade, ajuizar ação na Justiça do Trabalho, requerendo a
condenação criminal dos dirigentes do sindicato por ato de
improbidade.
</item></question><question number="73" valid="true"><statement>Paula e Joyce são empregadas de uma mesma sociedade empresária. O
irmão de Paula faleceu e o empregador não autorizou sua ausência ao
trabalho. Vinte dias depois, Joyce se casou e o empregador também não
autorizou sua ausência ao trabalho em nenhum dia.
Como advogado(a) das empregadas, você deverá requerer
</statement><item letter="A" correct="false">em ambos os casos, a ausência ao trabalho por três dias
consecutivos.
</item><item letter="B" correct="false">um dia de ausência ao trabalho para Paula e de três dias para
Joyce.
</item><item letter="C" correct="true">a ausência ao trabalho por dois dias consecutivos, no caso
de Paula e, de até três dias, para Joyce.
</item><item letter="D" correct="false">a ausência ao trabalho por dois úteis dias no caso de Paula e, de
até três dias úteis, para Joyce.
</item></question><question number="74" valid="true"><statement>O empregado Júlio foi vítima de um assalto, fora do local de trabalho,
sem qualquer relação com a prestação das suas atividades, sendo
baleado e vindo a falecer logo após. O empregado deixou viúva e quatro
filhos, sendo dois menores impúberes e dois maiores e capazes.
Dos direitos abaixo listados, indique aquele que não é devido pela
empresa e, de acordo com a lei de regência, a quem a empresa deve
pagar os valores devidos ao falecido.
</statement><item letter="A" correct="true">A indenização de 40% sobre o FGTS não é devida e os valores
devidos ao falecido serão pagos aos dependentes habilitados perante a
Previdência Social.
</item><item letter="B" correct="false">As férias proporcionais não são devidas e os valores devidos ao
falecido serão pagos aos herdeiros.
</item><item letter="C" correct="false">O aviso prévio não é devido e os valores devidos ao falecido serão
pagos aos herdeiros.
</item><item letter="D" correct="false">O 13º salário proporcional não é devido e os valores devidos ao
falecido serão pagos aos dependentes habilitados perante a Previdência
Social.
</item></question><question number="75" valid="true"><statement>O restaurante Prato Cheio Ltda. resolveu contratar Gustavo para atuar
como garçom. Gustavo receberá, como contraprestação, o valor de dois
salários mínimos e as gorjetas cobradas na nota dos clientes que
atender.
Em relação à carteira profissional de Gustavo, de acordo com a CLT,
assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O empregador deverá anotar a CTPS em 24 horas, não havendo
necessidade de anotar as gorjetas, mesmo porque elas variam a cada
mês.
</item><item letter="B" correct="true">A CTPS do empregado deverá ser anotada em 48 horas e nela
deverá ser anotado o salário e a estimativa das gorjetas.
</item><item letter="C" correct="false">O empregador tem 30 dias para anotar a carteira profissional e, na
hipótese, deve anotar apenas a parte fixa da remuneração.
</item><item letter="D" correct="false">A CTPS, na ausência de prazo legal, deve ser anotada em 5 dias com
o valor da média das gorjetas.
</item></question><question number="76" valid="true"><statement>O juiz, em ação trabalhista proposta por Carlos em face da sociedade
empresária ABCD Ltda., julgou procedente, em parte, o rol de
pedidos. Nenhuma das partes apresentou qualquer recurso. O pedido
versava exclusivamente sobre horas extras e reflexos, estando nos
autos todos os controles de horário, recibos salariais, o termo de
recissão de contrato de trabalho (TRCT) e demais documentos inerentes
ao contrato de trabalho em referência. Todos os documentos eram
incontroversos.
Com base no caso apresentado, como advogado(a) de Carlos, assinale a
opção que indica a modalidade a ser adotada para promover a liquidação
de sentença.
</statement><item letter="A" correct="true">Por cálculos.
</item><item letter="B" correct="false">Por arbitramento.
</item><item letter="C" correct="false">Por artigos.
</item><item letter="D" correct="false">Por execução por quantia certa.
</item></question><question number="77" valid="true"><statement>De acordo com o entendimento consolidado do STF e do TST, assinale a
opção que apresenta situação em que a Justiça do Trabalho possui
competência para executar as contribuições devidas ao INSS.
</statement><item letter="A" correct="false">Reclamação na qual se postulou, com sucesso, o reconhecimento de
vínculo empregatício.
</item><item letter="B" correct="true">Ação trabalhista na qual se deferiu o pagamento de
diferença por equiparação salarial.
</item><item letter="C" correct="false">Demanda na qual o empregado teve a CTPS assinada mas não teve o
INSS recolhido durante todo o contrato.
</item><item letter="D" correct="false">Reclamação trabalhista na qual foi reconhecido o pagamento de
salário à margem dos contracheques.
</item></question><question number="78" valid="true"><statement>Em pedido de reenquadramento formulado em reclamação trabalhista, foi
designada perícia, com honorários adiantados pelo autor, e ambas as
partes indicaram assistentes técnicos. Após a análise das provas, o
pedido foi julgado procedente.
Diante da situação, da legislação em vigor e do entendimento
consolidado do TST, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O autor, tendo se sagrado vencedor, será ressarcido pelos
honorários pagos ao perito e ao seu assistente técnico.
</item><item letter="B" correct="true">O autor não terá o ressarcimento dos honorários que pagou
ao seu assistente técnico, porque sua indicação é faculdade da parte.
</item><item letter="C" correct="false">O autor, segundo previsão da CLT, terá o ressarcimento integral dos
honorários pagos ao perito e metade daquilo pago ao seu assistente
técnico.
</item><item letter="D" correct="false">O juiz, inexistindo previsão legal ou jurisprudencial, deverá
decidir se os honorários do assistente técnico da parte serão
ressarcidos.
</item></question><question number="79" valid="true"><statement>Em determinada reclamação trabalhista, o empregador foi condenado ao
pagamento de diversas parcelas, havendo ainda condenação subsidiária
da União na condição de tomadora dos serviços.
Na execução, depois de homologado o cálculo e citado o empregador para
pagamento, as tentativas de recebimento junto ao devedor principal
fracassaram, daí porque a execução foi direcionada contra a União, que
agora pretende questionar o valor da dívida.
Diante da situação apresentada, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A União pode embargar a execução no prazo legal, após a garantia do
juízo.
</item><item letter="B" correct="false">A CLT não permite que a União, por ser devedora subsidiária, ajuíze
embargos de devedor.
</item><item letter="C" correct="true">A garantia do juízo para ajuizar embargos de devedor é
desnecessária, por se tratar de ente público.
</item><item letter="D" correct="false">A União, por se tratar de recurso, terá o prazo em dobro para
embargar a execução.
</item></question><question number="80" valid="true"><statement>Um empregado ajuizou reclamação trabalhista postulando o pagamento de
vale transporte, jamais concedido durante o contrato de trabalho, bem
como o FGTS não depositado durante o pacto laboral.
Em contestação, a sociedade empresária advogou que, em relação ao vale
transporte, o empregado não satisfazia os requisitos indispensáveis
para a concessão; no tocante ao FGTS, disse que os depósitos estavam
regulares.
Em relação à distribuição do ônus da prova, diante desse panorama
processual e do entendimento consolidado pelo TST, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O ônus da prova, em relação ao vale transporte, caberá ao
reclamante e, no tocante ao FGTS, à reclamada
</item><item letter="B" correct="false">O ônus da prova para ambos os pedidos, diante das alegações, será
do reclamante.
</item><item letter="C" correct="false">O ônus da prova, em relação ao vale transporte, caberá ao reclamado
e, no tocante ao FGTS, ao reclamante.
</item><item letter="D" correct="true">O ônus da prova para ambos os pedidos, diante das
alegações, será da sociedade empresária.
</item></question></OAB-exam>
