<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2010" edition="01"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Júlio e Lauro constituíram o mesmo advogado para, juntos, ajuizarem
ação de interesse comum. No curso do processo, sobrevieram conflitos
de interesse entre os constituintes, tendo Júlio deixado de concordar
com Lauro com relação aos pedidos.
Nessa situação hipotética, deve o advogado
</statement><item letter="A" correct="true">optar, com prudência e discernimento, por um dos mandatos,
e renunciar ao outro, resguardando o sigilo profissional.
</item><item letter="B" correct="false">manter com os constituintes contrato de prestação de serviços
jurídicos no interesse da causa, resguardando o sigilo
profissional.
</item><item letter="C" correct="false">assumir, com a cautela que lhe é peculiar, o patrocínio de
ambos, em ações individuais.
</item><item letter="D" correct="false">designar, com prudência e cautela, por substabelecimento com
reservas, um advogado de sua confiança.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>João, advogado inscrito há muitos anos na OAB, decide
candidatar-se, pelo quinto constitucional, ao cargo de Juiz do
Tribunal Regional Federal. Em razão dessa iniciativa, é
submetido a exame curricular e sabatina perante o Conselho
Federal da OAB. Após longo processo avaliatório, vem a ser
escolhido para integrar a lista sêxtupla a ser remetida ao
Tribunal Regional Federal.
Diante dessa narrativa, à luz da legislação aplicável aos
advogados, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado, ao ser incluído em lista sêxtupla para
integrar os quadros de tribunal, deve requerer licença
para tratamento de questões particulares.
</item><item letter="B" correct="true">O advogado que integra lista sêxtupla ou tríplice para
ingresso pelo quinto constitucional pode continuar
exercendo livremente suas atividades.
</item><item letter="C" correct="false">O advogado que integra lista sêxtupla ou tríplice passa a
ser considerado incompatibilizado para o exercício da
advocacia.
</item><item letter="D" correct="false">O advogado que pretende ingressar na magistratura pelo
quinto constitucional passa a ser considerado impedido
ao compor lista sêxtupla.
</item></question></OAB-exam>
